# [Базы данных.](https://gitlab.com/kosarevsky/mipt_db_2022/-/blob/main/README.md)

## Семинар 6. Оконные функции.

![](imgs/sem_6/img_1.png)

### 1. Теоретическая справка

**Аналитические (оконные) функции:**

* Принимают в качестве аргумента столбец промежуточного результата вычисления и возвращают тоже столбец.
* Местом их использования могут быть только разделы `ORDER BY` и `SELECT`, выполняющие завершающую обработку логического
  промежуточного результата.
* Действуют подобно агрегатным функциям, но не уменьшают степень детализации.
* Агрегируют данные порциями, количество и размер которых регулируется специальной синтаксической конструкцией.

Оконная функция выполняет вычисления для набора строк, некоторым образом связанных с текущей строкой. Её действие можно
сравнить с вычислением, производимым агрегатной функцией. Однако с оконными функциями строки не группируются в одну
выходную строку, что имеет место с обычными, не оконными, агрегатными функциями. Вместо этого, эти строки остаются
отдельными сущностями. Внутри же, оконная функция, как и агрегатная, может обращаться не только к текущей строке
результата запроса.

**Синтаксис:**

```postgresql
function_name
    (expression)
    OVER (
    [ <PARTITION BY clause> ]       -- окно
    [ <ORDER BY clause> ]           -- сортировка
    [ <ROWS or RANGE clause> ]      -- границы окна
) AS attr_name
```

При обычном запросе, все множество строк обрабатывается как бы единым «цельным куском», для которого считаются агрегаты.
А при использовании оконных функций, запрос делится на части (окна) и уже для каждой из отдельных частей считаются свои
агрегаты.

![](imgs/sem_6/img.png)

Пример, показывающий, как сравнить зарплату каждого сотрудника со средней зарплатой его отдела:

```postgresql
SELECT depname,
       empno,
       salary,
       avg(salary) OVER (PARTITION BY depname)
FROM empsalary;
```

```
 depname   | empno | salary |          avg          
-----------+-------+--------+-----------------------
 develop   |    11 |   5200 | 5020.0000000000000000
 develop   |     7 |   4200 | 5020.0000000000000000
 develop   |     9 |   4500 | 5020.0000000000000000
 develop   |     8 |   6000 | 5020.0000000000000000
 develop   |    10 |   5200 | 5020.0000000000000000
 personnel |     5 |   3500 | 3700.0000000000000000
 personnel |     2 |   3900 | 3700.0000000000000000
 sales     |     3 |   4800 | 4866.6666666666666667
 sales     |     1 |   5000 | 4866.6666666666666667
 sales     |     4 |   4800 | 4866.6666666666666667
(10 rows)
```

Первые три столбца извлекаются непосредственно из таблицы `empsalary`, при этом для каждой строки таблицы есть строка
результата. В четвёртом столбце оказалось среднее значение, вычисленное по всем строкам, имеющим то же
значение `depname`, что и текущая строка. (Фактически среднее вычисляет та же обычная, не оконная функция `avg`, но
предложение `OVER` превращает её в оконную, так что её действие ограничивается рамками окон.)

**Использование `OVER`:**

* `OVER` определяет набор строк, которые будет использовать оконная функция, включая сортировку данных. (“окно”)
* В выражении, которое задает оконную функцию, инструкция `OVER` ограничивает наборы строк с одинаковыми значениями в
  поле, по которому идет разделение.
* Сама по себе инструкция `OVER()` не ограничена и содержит все строки из результирующего набора.
* Инструкция `OVER` может многократно использоваться в одном `SELECT`, каждая со своим разделением и сортировкой.

**Правила секционирования:**

Внутри `OVER` необходимо указать поле таблицы, по которому будет скользить “окно” и правило, по которому строки будут
секционироваться:

1. `PARTITION BY`: — отвечает за критерий секционирования
    * Логически разбивает множество на группы по критериям.
    * Аналитические функции применяются к группам независимо.
    * Если не указать конструкцию секционирования, все множество считается одной группой.

![](imgs/sem_6/img_2.png)

2. `ORDER BY`: — отвечает за сортировку
    * Задает критерий сортировки внутри каждой группы.
    * Агрегатные функции в отсутствие конструкции `ORDER BY` вычисляются по всем строкам группы, и одно и то же значение
      выдается для каждой строки, т.е. функция используется как итоговая.
    * Если агрегатная функция используется с конструкцией `ORDER BY`, то она вычисляется по текущей строке и всем
      строкам до неё, т.е. функция используется как оконная. (вычисляется нарастающий итог)

![](imgs/sem_6/img_3.png)

3. `ROWS | RANGE`: — дополнительные ограничения на диапазон строк окна (обязательно присутствие `ORDER BY`):
    * ROWS (по строкам) — позволяет вручную определять границы окна, для которого подсчитывается значение; умеет
      работать с PRECEDING/FOLLOWING.
    * `RANGE` (по значениям из `ORDER BY`, формируется суб-окно)— достаточно близко к предыдущему, но все же не то (
      профессиональное мнение Александра Фаритовича: “Понятия не имею, когда это можно использовать”); Но использование
      ‘RANGE CURRENT ROW’ после ORDER BY позволяет избавиться от нарастающего итога; не умеет работать с
      PRECEDING/FOLLOWING.
    * По умолчанию рассматривает от `UNBOUNDED PRECEDING` до `CURRENT ROW`. (`UNBOUNDED PRECEDING/FOLLOWING` —
      рассматриваем вплоть до конца/начала окна.)
    * Строки выбираем в рамках окна, но при необходимости обращения к предыдущим/последующим строкам, можем вручную
      прописать так, чтобы может выходило за пределы окна.

![](imgs/sem_6/img_4.png)

Вызов оконной функции всегда содержит предложение `OVER`, следующее за названием и аргументами оконной функции. Это
синтаксически отличает её от обычной, не оконной агрегатной функции. Предложение `OVER` определяет, как именно нужно
разделить строки запроса для обработки оконной функцией. Предложение `PARTITION BY`, дополняющее `OVER`, разделяет
строки по группам, или разделам, объединяя одинаковые значения выражений `PARTITION BY`. Оконная функция вычисляется по
строкам, попадающим в один раздел с текущей строкой.

Можно также определять порядок, в котором строки будут обрабатываться оконными функциями, используя `ORDER BY`
в `OVER`. (Порядок `ORDER BY` для окна может даже не совпадать с порядком, в котором выводятся строки.) Например:

```postgresql
SELECT depname,
       empno,
       salary,
       rank() OVER (PARTITION BY depname ORDER BY salary DESC)
FROM empsalary;
```

```
  depname  | empno | salary | rank 
-----------+-------+--------+------
 develop   |     8 |   6000 |    1
 develop   |    10 |   5200 |    2
 develop   |    11 |   5200 |    2
 develop   |     9 |   4500 |    4
 develop   |     7 |   4200 |    5
 personnel |     2 |   3900 |    1
 personnel |     5 |   3500 |    2
 sales     |     1 |   5000 |    1
 sales     |     4 |   4800 |    2
 sales     |     3 |   4800 |    3
(10 rows)
```

Как показано здесь, функция `rank` выдаёт порядковый номер для каждого уникального значения в разделе текущей строки, по
которому выполняет сортировку предложение `ORDER BY`. У функции `rank` нет параметров, так как её поведение полностью
определяется предложением `OVER`.

Ряды, используемые оконной функцией – это те, которые произведены `FROM` предложением, но отфильтрованные
предложениями `WHERE`, `GROUP BY` и `HAVING`

Строки, обрабатываемые оконной функцией, представляют собой «виртуальные таблицы», созданные из предложения `FROM` и
затем прошедшие через фильтрацию и группировку `WHERE` и `GROUP BY` и, возможно, условие HAVING. Например, строка,
отфильтрованная из-за нарушения условия `WHERE`, не будет видна для оконных функций. Запрос может содержать несколько
оконных функций, разделяющих данные по-разному с применением разных предложений `OVER`, но все они будут обрабатывать
один и тот же набор строк этой виртуальной таблицы.

Мы уже видели, что `ORDER BY` можно опустить, если порядок строк не важен. Также возможно опустить `PARTITION BY`, в
этом случае образуется один раздел, содержащий все строки.

* Для каждого ряда в вычислениях участвует набор рядов в его партиции. Этот набор называют фреймом
* Некоторые оконные функции используют только фрейм, а не всю партицию
* По умолчанию, если указан `ORDER BY`, то фрейм состоит из всех рядов от начала партиции до текущего плюс все
  последующие ряды, содержащие такие же значения в столбцах, по которым выполняется сортировка
* Если `ORDER BY` не указан, то фрейм состоит из всех рядов партиции

Есть ещё одно важное понятие, связанное с оконными функциями: для каждой строки существует набор строк в её разделе,
называемый рамкой окна. Некоторые оконные функции обрабатывают только строки рамки окна, а не всего раздела. По
умолчанию с указанием ORDER BY рамка состоит из всех строк от начала раздела до текущей строки и строк, равных текущей
по значению выражения ORDER BY. Без ORDER BY рамка по умолчанию состоит из всех строк раздела.[^1] Посмотрите на пример
использования sum:

```postgresql
SELECT salary, sum(salary) OVER ()
FROM empsalary;
```

```
 salary |  sum  
--------+-------
   5200 | 47100
   5000 | 47100
   3500 | 47100
   4800 | 47100
   3900 | 47100
   4200 | 47100
   4500 | 47100
   4800 | 47100
   6000 | 47100
   5200 | 47100
(10 rows)
```

В этом примере нет указания `ORDER BY` в предложении `OVER`, рамка окна содержит все строки раздела, а он, в свою
очередь, без предложения `PARTITION BY` включает все строки таблицы; другими словами, сумма вычисляется по всей таблице
и мы получаем один результат для каждой строки результата. Но если мы добавим `ORDER BY`, мы получим совсем другие
результаты:

```postgresql
SELECT salary, sum(salary) OVER (ORDER BY salary)
FROM empsalary;
```

```
 salary |  sum  
--------+-------
   3500 |  3500
   3900 |  7400
   4200 | 11600
   4500 | 16100
   4800 | 25700
   4800 | 25700
   5000 | 30700
   5200 | 41100
   5200 | 41100
   6000 | 47100
(10 rows)
```

Здесь в сумме накапливаются зарплаты от первой (самой низкой) до текущей, включая повторяющиеся текущие значения (
обратите внимание на результат в строках с одинаковой зарплатой).

* Использовать оконные функции можно только в предложениях `SELECT` и `ORDER BY`
* Они вычисляются после `GROUP BY`, `WHERE`, `HAVING` и после агрегатных функций
* По умолчанию, если указан `ORDER BY`, то фрейм состоит из всех рядов от начала партиции до текущего плюс все
  последующие ряды, содержащие такие же значения в столбцах, по которым выполняется сортировка
* Если `ORDER BY` не указан, то фрейм состоит из всех рядов партиции

#### 1.0. Классификация оконных функций

**Классификация оконных функций:**

1. *Агрегирующие* (`sum`, `avg`, `min`, `max`, `count`)
2. *Ранжирующие* (`row_number`, `rank`, `dense_rank`)
3. *Смещения* (`lag`, `lead`, `first_value`, `last_value`); функции смещения используются с указанием поля.

* _Агрегирующие функции_ - уже знакомые вам функции. Если в блоке `OVER` не задано условие сортировки (
  отсутствует `ORDER BY`), функции будут работать так же, как вы привыкли в случае группировки. Если условие сортировки
  задано, то работаем с нарастающим итогом.
    - `sum()`
    - `count()`
    - `min()`
    - `max()`
    - `avg()`
* _Ранжирующие функции_ - функции, позволяющие пронумеровать строки по некоторому правилу:
    - `row_number()` - последовательная нумерация строк
    - `rank()` - ранжирующая нумерация с разрывом в нумерации при равенстве значений
    - `dense_rank` - ранжирующая нумерация без разрыва при равенстве значений

![](imgs/sem_6/img_5.png)

* _Функции смещения_ - функции, позволяющие получить значение из предыдущих или следующих строк одного окна:
    - `lag(attr, offset, default_value)` - значение из предыдущей строки со сдвигом `offset` и значением `defaulvalues`
      в случае отсутствия строки со сдвигом `offset`
    - `lead(attr, offset, default_value)` - аналогично `lag`, но сдвиг происходит к следующим строкам
    - `first_value(attr)` - значение поля `attr` из первой строки окна
    - `last_value(attr)` - значение поля `attr` из последней строки окна

```postgresql
SELECT BusinessEntity,
       SalesYear,
       CurrentQuota,
       LAG(CurrentQuota, 1, 0) OVER (ORDER BY SalesYear) AS PrevQuota
    LEAD(CurrentQuota, 1, 0) OVER (ORDER BY SalesYear) AS NextQuota
FROM SalesPersonQuotaHistory
WHERE BusinessEntityID = 275;
```

![](imgs/sem_6/img_6.png)

Оконные функции могут быть использованы на последних этапах работы с данными - `SELECT` и `ORDER BY`. Если необходимо
провести фильтрацию по результатам выполнения оконных функций, используйте подзапрос или `CTE`. Расчеты всегда
производятся внутри партиции. Если принцип разделения строк на партиции не задан, весь набор строк является одной
партицией.

```postgresql
window_function
    (params)
    over
([ partition by attr_comma_list]
    [order by attr_comma_list])
```

#### 1.1. Фильтрация по результатам вычисления оконной функции

Оконные функции разрешается использовать в запросе только в списке `SELECT` и предложении `ORDER BY`. Во всех остальных
предложениях, включая `GROUP BY`, `HAVING` и `WHERE`, они запрещены. Это объясняется тем, что логически они выполняются
после этих предложений, а также после не оконных агрегатных функций, и значит агрегатную функцию можно вызывать в
аргументах оконной, но не наоборот.

Если необходимо отфильтровать или сгруппировать строки после вычисления оконных функций, можно использовать вложенный
запрос. Например:

```postgresql
SELECT depname, empno, salary, enroll_date
FROM (SELECT depname,
             empno,
             salary,
             enroll_date,
             rank() OVER (PARTITION BY depname ORDER BY salary DESC, empno) AS pos
      FROM empsalary
     ) AS ss
WHERE pos < 3;
```

Данный запрос покажет только те строки внутреннего запроса, у которых `rank` (порядковый номер) меньше 3.

#### 1.2. Именованные вызовы оконных функций

Когда в запросе вычисляются несколько оконных функций для одинаково определённых окон, конечно можно написать для каждой
из них отдельное предложение `OVER`, но при этом оно будет дублироваться, что неизбежно будет провоцировать ошибки.
Поэтому лучше определение окна выделить в предложение `WINDOW`, а затем ссылаться на него в `OVER`. Например:

```postgresql
SELECT sum(salary) OVER w, avg(salary) OVER w
FROM empsalary
    WINDOW w AS (PARTITION BY depname ORDER BY salary DESC);
```

Подробнее об оконных функциях.[^2][^3][^4]

### 2. Практическое задание

1. Создать схему `seminar_6`
2. Создать объекты в соответствии со скриптом:

```postgresql
DROP SCHEMA IF EXISTS seminar_6 CASCADE;
CREATE SCHEMA seminar_6;

DROP TABLE IF EXISTS seminar_6.participant;
CREATE TABLE seminar_6.participant
(
    participant_id         INT PRIMARY KEY,
    participant_nm         VARCHAR(200),
    participant_birth_dt   DATE,
    participant_country_nm VARCHAR(200)
);

DROP TABLE IF EXISTS seminar_6.competition;
CREATE TABLE seminar_6.competition
(
    competition_id           INT PRIMARY KEY,
    competition_nm           VARCHAR(200),
    held_dt                  DATE,
    competition_country_nm   VARCHAR(100),
    result_sorting_type_code VARCHAR(10) CHECK (result_sorting_type_code IN ('ASC', 'DESC'))
);

DROP TABLE IF EXISTS seminar_6.competition_result;
CREATE TABLE seminar_6.competition_result
(
    competition_id         INT REFERENCES seminar_6.competition (competition_id),
    participant_id         INT REFERENCES seminar_6.participant (participant_id),
    participant_result_amt NUMERIC(20, 2)
);
```

3. Осуществить вставку данных в таблицы по [скриптам](scripts/sem_6), полученным от семинариста. Поле `result_sorting_type_code`
   определяет, сортировку какого типа необходимо использовать для ранжирования результатов участников в соревновании от
   худшего к лучшему
4. Для каждого соревнования получить топ-1 результат
5. Для каждого соревнования вывести призовые места
6. Для каждого непризового места вывести отклонение от лучшего результата
7. Для каждого соревнования вывести всех участников, которые младше победителя
8. Для каждого соревнования по каждому участнику вывести результат участника, результат предыдущего участника,
   следующего участника, а также разницу между ними
9. Для каждого соревнования получить количество уникальных участников соревнования, не используя `GROUP BY`
10. Для каждого соревнования вывести статистику: указать, кто из участников был призером в формате "Занял место X", "Не
    занял призового места"
11. Создать вью со статистикой по всем соревнованиям: вывести каждого участника, дату его рождения, его результат,
    лучший результат по соревнованию, имя участника с лучшим результатом, отклонение результата участника от 1 места,
    средний резльутат по соревнованию, отклонение результата участника от среднего, минимальный результат по
    соревнованию, имя участника с минимальным результатом

---

[^1]: Рамки окна можно определять и другими
способами. [Вызовы оконных функций](https://postgrespro.ru/docs/postgresql/14/sql-expressions#SYNTAX-WINDOW-FUNCTIONS)
[^2]: [Оконные функции](https://postgrespro.ru/docs/postgresql/14/functions-window)
[^3]: [Обработка оконных функций](https://postgrespro.ru/docs/postgresql/14/queries-table-expressions#QUERIES-WINDOW)
[^4]: Справка SELECT. [SELECT](https://postgrespro.ru/docs/postgresql/14/sql-select)
